
Seguendo Reynolds, si può introdurre la scomposizione dei campi di velocità e pressione,
\begin{equation}
 \bm{u} = \overline{\bm{u}} + \bm{u}' \qquad , \qquad  p = \overline{p} + p' \ ,
\end{equation}
come somma del campo medio e della fluttuazione attorno ad esso.

\subsubsection{(U)RANS}
\begin{equation}\label{eqn:urans}
\begin{cases}
 \p{\va}{t} + ( \va \cdot \grad ) \va + \dive \avg{\vp \otimes \vp} - \dive ( \nu \grad \va ) + \f{1}{\rho} \grad \pa = 0 \\
 \dive \va = 0 \ .
\end{cases}
\end{equation}
L'unica differenza con le equazioni di Navier--Stokes per i campi di velocità e pressione è la presenza del termine $\dive \avg{\vp \otimes \vp}$.
Questo termine è la divergenza di un tensore simmetrico del secondo ordine, che viene definito tensore degli sforzi di Reynolds, e può essere interpretato come un termine di sforzo aggiuntivo che si manifesta sul moto medio a causa delle fluttuazioni turbolente.
\newline
La comparsa di questo termine è all'origine della questione sulla \textbf{chiusura del problema}, poiché si aggiunge alle incognite rappresentate dai campi medi di velocità e di pressione. Il problema è sottodeterminato, poiché abbiamo più incognite che equazioni, rendendo necessario la \textbf{modellazione} del tensore degli sforzi di Reynolds, per esprimerlo come funzione di grandezze fisiche che vengono risolte.
{\color{red}TODO: Si può scrivere un'equazione (tensoriale, o tante equazioni scalari quante sono le sue componenti) per il tensore degli sforzi di Reynolds, ma si otterrebbero ulteriori nuove incognite.}

\subsubsection{Equazioni per le fluttuazioni}
Sottraendo le equazioni del campo medio alle equazioni di Navier--Stokes, si ottengono le equazioni per la fluttuazione dei campi di velocità e di pressione,
\begin{equation}\label{eqn:fluctuations}
\begin{cases}
    \p{\vp}{t} + ( \va \cdot \grad ) \vp + ( \vp \cdot \grad ) \va + ( \vp \cdot \grad ) \vp - \avg{( \vp \cdot \grad ) \vp}  + \\
    \hspace{6.0cm} - \dive ( \nu \grad \vp ) + \f{1}{\rho} \grad p' = \bm{0} \\
 \dive \vp = 0 \ .
\end{cases}
\end{equation}

